% Created 2021-06-09 mer. 17:55
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bbm}
\usepackage{bm}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{minted}
\usepackage[francais, english]{babel}
\parindent=1cm
\titlepic{\includegraphics[width=3cm]{fig/logo.png}\includegraphics[width=3cm]{fig/logo2.png}\includegraphics[width=3cm]{fig/logo3.png}}
\author{Pierre Wulles}
\date{\today}
\title{L’effet conjugué de la topologie et du désordre en physique des ondes}
\hypersetup{
 pdfauthor={Pierre Wulles},
 pdftitle={L’effet conjugué de la topologie et du désordre en physique des ondes},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace{7cm}
{\huge \textsc{L’effet conjugué de la topologie et du désordre en physique des ondes} \par}
\vspace{2cm}
Stage de fin de master 2 \par
\vspace{2cm}
{\textbf{Pierre Wulles}}
\vspace{2cm}
{\\[5mm] \large Supervisé par \textbf{Sergey Skipetrov}\\[28mm]}

\includegraphics[width=5cm]{fig/logo.png}
\includegraphics[width=5cm]{fig/logo2.png}\\[2mm]
\includegraphics[width=5cm]{fig/logo3.png}
\end{center}
\vfill 
\\
pierre.wulles@gmail.com
\end{titlepage}
\renewcommand{\contentsname}{Table des matières} 
\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
\label{sec:orgc4747c3}
\subsection{Contexte historique}
\label{sec:orgc609e93}


Découvert en 1980, \textbf{l'effet Hall quantique} \cite{PRL45} est la
première manifestation de \textbf{l'effet d'isolant topologique}: un matériau
qui est conducteur en surface mais isolant en volume. Dans cette
expérience, les électrons sont confinés dans deux dimensions et soumis
à un champ magnétique, ils ne peuvent alors occuper qu'un nombre fini
de niveaux d'énergie: c'est la \textbf{quantification de
Landau} \cite{Landau1977}. En 1988, Haldane propose un modèle
périodique \cite{PRL61} qui reproduit l'effet Hall quantique mais sans
utiliser les niveaux de Landau. Puis en 2005, Haldane et
Raghu \cite{QHE_photonic} montrent qu'il est également possible de
recréer l'effet Hall quantique pour des \textbf{photons}. Cette idée est
expérimentalement confirmée 3 ans plus tard \cite{Wang2008} et ouvre
la voie à une grande vague d'expérimentation et de travaux théoriques.

\subsection{Principes clés}
\label{sec:org831ca06}
\subsubsection{Topologie}
\label{sec:org8c926f0}

La topologie désigne le champ des mathématiques qui étudie les
propriétés d'objets géométriques sous des transformations dites
continues. C'est à dire qui ne se rompent ni ne se recollent au cours de
la transformation \cite{topo_wiki}.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig/topologie1.jpg}
\includegraphics[scale=0.5]{fig/topologie2.jpg}
\includegraphics[scale=0.5]{fig/topologie3.jpg}
\caption{Différents objets de genre $g=1$ et $g=2$ (gauche centre) ainsi qu'un noeud torique (Trefoil knot) de genre $g=1$}
\label{genus}
\end{figure}

Dans la figure \ref{genus} on présente des \textbf{classes topologiques}. Ces
objets bien que de nature et d'aspect différents présentent une
caractéristique commune: le nombre de trous. On parle de \emph{genus} en
anglais et de \emph{genre} en français. Ainsi on est sûr en calculant le
genre, qu'une théière ne pourra jamais être transformée ni en tasse ni
en donut. Concrètement ce calcul peut s'effectuer à l'aide de la
formule de Gauss-Bonnet \cite{topo_faure}:

\begin{align}
\iint_{\mathcal{S}} k(\bm{r}) d^{2} s=2 \pi C
\end{align}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kx_illus.png}
\caption{Courbe représentative d'un paraboloïde, la courbure de Gauss au point d'intersection des lignes vertes et rouges et le produit des inverses des courbures principales que l'on peut définir à l'aide des rayons des cercles osculateurs ou de façon plus mathématiques comme le produit des dérivées partielles secondes.}
\label{R}
\end{figure}

\noindent où \(k\) désigne la courbure de Gauss:

\begin{align}
k(\bm{r}) = \frac{1}{R_{\text{min}}} \frac{1}{R_{\text{max}}}
\end{align}
avec \(R_{\text{min}}\) et \(R_{\text{max}}\) définie dans la figure
\ref{R}, \(\mathrm{d}^2s\) désigne un élément de la surface considérée \(S\)
et \(\bm{r}\) un point de \(S\). Enfin \(C\) est un nombre entier nommé
caractéristique d'Euler que l'on relie au genre \(g\) à l'aide de la
formule:

\begin{align}
C = 2(1-g)
\end{align}

À première vue l'introduction d'outils aussi complexes pour
\emph{simplement} compter le nombre de trous peut paraître superflue mais
il faut garder à l'esprit que les exemples peuvent très vite se
complexifier comme le montre le \textbf{noeud torique} de la figure \ref{genus} et
alors l'intuition humaine peut ne plus suffire. \footnote{Dans la figure \ref{genus} la transformation pour ramener le noeud à
un tore n'est pas \emph{évidente} dans le sens ou elle doit s'effectuer
dans \(\mathbb{R}^4\).}

Le but en topologie photonique sera donc de rechercher ces invariants
afin de s'assurer de la stabilité du système sous des transformations
continues (de faibles amplitudes).


\subsection{Perspectives d'avenir}
\label{sec:orgc749953}

Les isolants topologiques sont intéressants d'un point de vue
industriel car ils promettent de fournir des materiaux robustent
vis-à-vis des imperfections ou des défauts. Dans un guide d'ondes par
exemple, les rétrodiffusions sont une grande source de perte et de
perturbation. Des travaux tendent à montrer \cite{topo_photo_rev} qu'il
est possible de créer en utilisant les propriétés de la topologie
photonique des isolants qui conservent leurs propriétés, même pour un
\textbf{désordre élevé} en supprimant la rétrodiffusion.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig/laser_topo.jpg}
\includegraphics[scale=0.6]{fig/photo_chip.jpg}
\caption{Quelques applications en topologie photonique (illustrations articles)}
\label{avenir}
\end{figure}

\subsubsection{Lasers topologiques}
\label{sec:org4a0284d}

Un laser est une source de lumière \textbf{directionelle monochromatique}. On
peut donc utiliser les isolants topologiques en tant que guide d'ondes
dans lequel l'effet laser prendra place. L'idée est de superposer
plusieurs plaquettes percées par des réseaux de trous astucieusement
positionnés puis de placer derrière une source
photo-électrique. Plusieurs dispositifs de ce type ont déjà été créés
\cite{laser_topo} et montrent une robustesse face aux imperfections de
fabrications et aux changements environementaux. Ces lasers précis et
efficaces pourront s'utiliser pour de l'imagerie ou des
télécommunications.

\subsubsection{Puces photoniques}
\label{sec:org079da01}

Les puces photoniques sont peut-être l'avenir (ou la fin) de
l'électronique. Utiliser des photons à la place d'électrons promet des
performances accrues et une consommation énergétique diminuée. Un
problème qui se présentait jusqu'à maintenant était la \textbf{perte
d'espace}: en effet avoir dans une puce la majorité du composant (le
volume) qui ne sert à rien, si ce n'est assurer une protection
topologique, n'est pas une promesse interessante pour les
industriels. Cependant de récents travaux \cite{photo_chip} démontrent
la possibilité de controler complètement le flux des rayons optiques
afin d'avoir un contrôle très fin sur les zones situées dans le volume
ou à la surface.


\subsubsection{Circuits quantiques}
\label{sec:orgf24c721}

Les circuits quantiques basés sur des électrons ou des ions sont
difficiles à concevoir car très sensibles aux interférences
électromagnétiques, utiliser des photons pourrait donc être un moyen
de contourner ces difficultés. De plus, \textbf{l'intrication quantique},
phénomène physique sur lequel repose le qubit, est très fragile et les
photons intriqués doivent être manipulés avec la plus grande
précaution et ne surtout pas rencontrer de défauts ou d'imperfections
ou alors en être protégés.




De récentes découvertes \cite{topo_photo_rev} tendent à montrer que
certains principes topologiques peuvent être utilisés pour créer de
nouvelles possibilités en photonique notamment. La possibilité de
créer des isolants topologiques en introduisant volontairement du
désordre (\textbf{isolant topologique d'Anderson}) est également une piste de
plus en plus explorée.

Le but de ce stage est d'étudier les \textbf{propriétés topologiques} de
\textbf{milieux désordonnés photoniques} et plus particulièrement le cas des
réseaux hexagonaux qui ressemblent au graphène par leur géométrie. Une
importante partie du stage consiste à simuler à l'aide d'un programme
informatique la propagation d'ondes dans un milieu de plus en plus
désordonné pour espérer observer la création de bandes isolantes. On
s'intéresse également aux concepts plus abstrait qui se cachent
derrière les invariants topologiques utilisés et dans une moindre
mesure aux applications pratiques de ces résultats.



\section{Étude d'un réseau hexagonal à deux niveaux}
\label{sec:org8c7d5a8}
\subsection{Le modèle}
\label{sec:org8cbd849}
Le premier objet d'étude de ce stage est un \textbf{réseau hexagonal de \(N\)
atomes} à deux dimensions semblables au graphène \cite{PRL119}.

On considère que ce réseau est un empilement de deux sous-réseaux
\textbf{triangulaires} \(A\) et \(B\) possedant chacun une fréquence de
résonnance propre: \(\omega_0 + \delta\omega_0\) pour les atomes du
réseau \(A\) et \(\omega_0 - \delta\omega_0\) pour les atomes du réseau
\(B\).

L'ensemble est soumis à un champ magnétique \(\vec{B}\) perpendiculaire
au plan \(xy\) du réseau. On a donc deux paramètres de contrôle que le
système que l'on notera systématiquement dans la suite \(\Delta_{AB} =
\delta\omega_0/\Gamma_0\) et \(\Delta_B = \mu_B B/\Gamma_0\).

Ces paramètres nécéssitent de définir \(\Gamma_{0}=d^{2} \omega_{0}^{3}
/\left(3 \pi \epsilon_{0} \hbar c^{3}\right)\) le taux moyen de
désexcitation (\(d\) est le moment dipolaire de la transition atomique) et \(\mu_B =
q\hbar/2m_e\) le \textbf{magnéton de Bohr}.

Pour chaque atome, on peut lever la dégénerescence du niveau excité,
soit par le champ magnétique via l'effet Zeeman, soit en introduisant
une asymétrie entre les atomes des réseaux \(A\) et \(B\).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig/degen.png}
\caption{Illustration des deux façons de lever la dégénerescence}
\label{degen}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{fig/hex.png}
\caption{Le réseau hexagonal considéré dans ce problème}
\label{avenir}
\end{figure}

On peut donc décrire le système par le hamiltonien suivant:

\begin{align}
H &=\hbar \sum_{n=1}^{N} \sum_{\alpha_n=\sigma_{+}, \sigma_{-}}\left[\omega_{0} \pm \delta \omega_{0}+\operatorname{sgn}\left(\alpha_{n}\right) \mu_{B} B-i \frac{\Gamma_{0}}{2}\right]  \times\left|\alpha_{n}\right\rangle\left\langle\alpha_{n}\right| \\ \nonumber
&+\frac{3 \pi \hbar \Gamma_{0}}{k_{0}} \sum_{n \neq m}^{N} \sum_{\alpha_n, \beta_m=\sigma_{+}, \sigma_{-}} \mathcal{G}_{\alpha_n \beta_m}\left(\mathbf{r}_{n}-\mathbf{r}_{m}\right)\left|\alpha_{n}\right\rangle\left\langle\beta_{m}\right|
\end{align}

\noindent où on introduit \(A_{\mu\nu}(\bm{r})\) la fonction de Green dyadique dérivée
des équations de Maxwell:
\begin{align}
  \nabla \times \nabla \times A(\bm{r}) - k^2 A(\bm{r}) =\mathbbm{1} \delta(\bm{r})
\end{align}
qui traduit l'interaction des atomes proches
et aussi lointain:

\begin{align}
A_{\mu \nu}(\bm{r})=-\frac{e^{i k r}}{4 \pi r}\left[\left(1+\frac{i}{k r}-\frac{1}{(k r)^{2}}\right) \delta_{\mu \nu}\right. 
\left.+\left(-1-\frac{3 i}{k r}+\frac{3}{(k r)^{2}}\right) \frac{x_{\mu} x_{\nu}}{r^{2}}\right]+\frac{\delta_{\mu \nu} \delta^{(3)}(\mathbf{r})}{3 k^{2}}
\end{align}
\noindent que l'on réécrit en introduisant les fonctions \(P(x)=1-1 /
x+1 / x^{2}\) et \(Q(x)=-1+3 / x-3 / x^{2}\):

\begin{align}
A_{\mu \nu}(\mathbf{r})=-\frac{e^{i k r}}{4 \pi r}\left[P(ikr)\delta_{\mu \nu} + Q(ikr) \frac{x_{\mu} x_{\nu}}{r^{2}}\right]+\frac{\delta_{\mu \nu} \delta^{(3)}(\mathbf{r})}{3 k^{2}}
\end{align}
\normalsize On choisit de passer d’une base de polarisation linéaire
à une base de polarisation circulaire:

\begin{align}
{\cal G}_{\alpha\beta}(\bm{r}) = dAd^\dagger \quad \text{où}\quad d=\left[\begin{array}{ccc}
\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{i}{\sqrt{2}} & 0 \\
-\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{i}{\sqrt{2}} & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right]
\end{align}
\normalsize
On peut finalement introduire la matrice \(G \in {\cal M}_{3N, 3N}(\mathbb{C})\), sans dimension:

\begin{align}
  G_{ij} = {\cal G}_{\alpha \beta}(\bm{r_m} - \bm{r_n})\frac{-4\pi}{k_0} \quad \text{où}\quad
  \begin{array}{rcl}
    i &=& 3(m-1) + \alpha \\
    j &=& 3(n-1) + \beta
      \end{array}
\end{align}

\noindent Ici on ignore le troisième niveau atomique (\(\alpha\) = 3)
car son couplage est vis-à-vis de la polarisation parallèle à \(z\) que
nous ne considérons pas.

\noindent L'Hamiltonien est soumis à l'équation de Schrödinger \(H|\psi \rangle
= E|\psi \rangle\) et on peut ici jouer sur les deux paramètres pertinents suivants:

\begin{itemize}
\item 2\(\Delta_{A B}\) représente la différence de fréquences propres entre
les atomes \(A\) et \(B\) en unité de \(\Gamma_0\)
\item \(\Delta_{B}\) traduit l'effet Zeeman causé par le champ magnétique en unités de \(\Gamma\)\textsubscript{0}
\end{itemize}

Le problème qui nous occupe alors est de résoudre l'équation de mode
propre suivante:

$$G\bm{\psi_n} = \lambda_n \bm{\psi_n}, \quad n \in [1;2N_{\text{atoms}}]$$

L'étude du spectre de \(G\) (matrice \(2N_{\text{atoms}}\times
2N_{\text{atoms}}\) qui représente le hamiltonien effectif) ainsi que celui des
vecteurs propres \(\bm{\psi_n}\) nous renseignera sur le comportement du
système.



\subsection{Inverse participation ratio}
\label{sec:org08c0a7a}
On introduit ici un outil qui nous sera utile par la suite: \emph{l'inverse}
\emph{participation ratio} (IPR) qui est définit comme tel:

$$\mathrm{IPR}_{m}=\sum_{j=1}^{N_{\text{atoms}}}\left\{\sum_{\mu=1}^{2}\left|\psi_{m}^{2(j-1)+\mu}\right|^{2}\right\}^{2}$$

\noindent où \(\psi_m\) désigne le vecteur propre associé au \(m\text{-ième}\)
mode et donc \(\psi_{m}^{2(j-1)+\mu}\) désigne sa \(2(j-1)+\mu\text{-ième}\)
composante du vecteur \(\psi_m\). On suppose ici que \(\psi_m\) est normalisé:

$$\sum_{j=1}^{N_{\text{atoms}}} \sum_{\mu=1}^{2}\left|\psi_{m}^{2(j-1)+\mu}\right|^{2}=1$$

Cela permet de savoir pour un mode donné \(m\) à quel point ce dernier
est \textbf{localisé}. Plus l'IPR est élevé plus le mode associé sera
concentré sur quelques atomes à l'inverse pour un IPR faible le mode
s'étalera à travers tous les atomes du réseau (voir figure \ref{ipr_illus}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig/ipr_illus.png}
\caption{Vision intuitive de ce que représente l'IPR}
\label{ipr_illus}
\end{figure}

\subsection{Valeurs propres dans \(\mathbb{C}\)}
\label{sec:org0fddf9d}
Le réseau étant hexagonal et donc \textbf{périodique} on pourrait se placer
dans \textbf{l'espace réciproque} et tracer le diagramme de bande en étudiant
la \textbf{zone de Brillouin} \cite{PRL119} mais on veut se garder la
possibilité de perturber \emph{a posteriori} le réseau et cette méthode
n'est donc pas judicieuse. On choisit donc de rester dans l'espace
réel. Un aperçu des valeurs propres dans le plan complexe permet de
vérifier plusieurs élements:
\begin{itemize}
\item Les parties imaginaires sont toutes positives. Cela se traduira par
la décroissance en temps de l'onde propre associée comme \(\psi \propto \exp(-\text{Im}(\lambda)/\Gamma_0 t/2)\)
\item On observe pour certaines valeurs de \(\Delta_{AB}\) et \(\Delta_B\) un
gap aux mêmes valeurs que celles prédites par la résolution en
espace réciproque.
\item En ajoutant l'IPR on repère tout de suite les modes qui sont
localisés en espace: ce sont ceux qui entourent le gap.
\end{itemize}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig/complex_plane}
\caption{Valeurs propres dans le plan complexe, tailles et couleurs dépendantes de l'IPR}
\label{dos_illus}
\end{figure}


On déduit des valeurs propres les fréquences propres ainsi que les
temps caractéristiques de chaque mode  à l'aide des relations:

\begin{align}
\omega = \omega_0 - \Gamma_0 \text{Re}(\lambda)/2\\
\Gamma = \Gamma_0 \text{Im}(\lambda)
\end{align}

\subsection{Densité d'état}
\label{sec:org95196f6}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{fig/hist1.png}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/hist2.png}
\caption{Densité d'état et zoom dans un gap topologique}
\label{avenir}
\end{figure}


Une bonne façon de mettre en évidence le gap que l'on recherche est de
tracer la densité d'état (DOS):

\begin{align}
\text{DOS}(\omega) = \lim\limits_{\substack{\mathrm{d}\omega \rightarrow 0}} \frac{\text{Nombre d'états dans une bande }\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}\omega} \quad \text{et} \quad \int_{-\infty}^{+\infty}\text{DOS}(\omega)\mathrm{d}\omega = 1
\end{align}

\noindent Pour un réseau de \(N_{\text{atoms}}=1352\) atomes on met en
évidence le gap ou l'on observe une densité d'état très faible de
l'ordre de \(1/(2N_{\text{atoms}})\) pour \(\Delta_B = 12\) et \(\Delta_{AB} = 0\).

On peut également faire apparaître un gap non pas à l'aide du champ
magnétique mais en introduisant une différence entres les fréquences
d'atomes des sous-réseaux \(A\) et \(B\).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{fig/hist_B0AB0.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/hist_B12AB0.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/hist_B0AB12.png}
\caption{Densité d'états, on observe à gauche l'absence de gap, au centre le gap topologique et à droite le gap trivial.}
\label{hists}
\end{figure}

De façon empirique, on peut postuler la formule suivante pour la
largeur du gap en unités de \(\Gamma\)\textsubscript{0}:

\begin{align}
\boxed{
L_{\text{gap}} = 2\lvert \lvert \Delta_B\rvert - \lvert\Delta_{AB}\rvert\rvert
}
\end{align}

On trouve un centre du gap à:

\begin{align}
\boxed{
\frac{\omega - \omega_0}{\Gamma_0} \approx 7 
}
\end{align}

\subsection{Carte d'intensité}
\label{sec:org18daf64}
On peut désormais tracer la carte d'intensité, c'est à dire que pour
chaque atome \(i\) du réseau on associe pour un mode propre \(m\) une intensité \(I_{m,i}\):
\begin{align}
I_{m,i} = |\bm{\psi_m}^{2i-1}|^2 + |\bm{\psi_m}^{2i}|^2 
\end{align}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{fig/intensity_map5.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/intensity_map11.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/intensity_map.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/intensity_map3.png}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/intensity_map2.png}
\end{figure}


\subsection{Nombre de Chern}
\label{sec:org40f89c9}
On introduit le nombre de Chern dans l'espace de Fourier via:

  \begin{align}
  C=\frac{1}{2 \pi} \int_{\mathrm{BZ}} \Omega(\mathbf{k}) d^{2} \mathbf{k} 
  \end{align} où
  \begin{align}
\Omega(\mathbf{k})=i\left[\left\langle\frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{x}} \mid \frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{y}}\right\rangle-\left\langle\frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{y}} \mid \frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{x}}\right\rangle\right]
  \end{align}


\noindent On nomme \(C\) le \textbf{nombre de Chern} qui vérifie \(C \in
\mathbb{Z}\) et \(\Omega\) est appelé \textbf{courbure de Berry} définie à
l'aide des fonctions d'ondes normalisées: \(|\psi(k)\rangle\). Ces
fonctions d'ondes sont la version "espace de Fourier" des fonctions
\(\psi_n\) considéré jusque là. Les définir proprement est un peu
complexe car cela nécessite d'introduire un hamiltonien dans l'espace
de Fourier ce qui n'a pas été fait ici.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig/chern_map.png}
\caption{Nombre de Chern pour des valeurs de $\Delta_B$ et $\Delta_{AB}$ variables.}
\label{chern}
\end{figure}

Dans la figure \ref{chern} on présente le calcul du nombre de Chern
pour différentes valeurs de \(\Delta_B\) et \(\Delta_{AB}\) pour les modes
en dessous ou au dessus du gap. On remarque ainsi que quand
\(|\Delta_B| > |\Delta_{AB}|\) le nombre de Chern prend une valeur non
nulle. On parle alors de gap \textbf{topologique}. Quand le nombre de Chern
vaut zéro, on parle de gap \textbf{trivial}.

Je n'ai pas écrit de code pour calculer le nombre de Chern étant donné
que je ne passe jamais par l'espace réciproque. Cependant il est
important d'introduire ce nombre pour en introduire un équivalent dans
l'espace réel.

\subsection{Indice de Bott}
\label{sec:org050bef0}
\subsubsection{Pour deux matrices}
\label{sec:org4312664}
Dans un réseau désordonné on perd la périodicité et donc le sens de
l'indice de Chern qui était défini dans l'espace de Fourier. On
cherche donc une alternative. Pour deux matrices unitaires \(U\) et \(V\)
on définit l'indice de Bott comme \cite{equiv}:

\begin{align}
\mathrm{Bott}(U,V) = \frac{1}{2\pi i}\mathrm{Tr}(\mathrm{ln}(UVU^\dagger V^\dagger))
\end{align}

Cette expression soulève d'abord un problème de définition: le
logarithme introduit agit potentiellement sur des nombres complexes
peut donc être potentiellement multivalué. Assurons nous que pour des
matrices unitaires qui commutent presque ce n'est pas le cas:
\begin{itemize}
\item \(\left\|U V U^{\dagger} V^{\dagger}-\mathbbm{1}\right\|=\|[U, V]\|\) car \(V U U^{\dagger} V^{\dagger}=\mathbb{I}\)
\item Si \(\|[U, V]\| = \delta\) alors le spectre de \(U V U^{\dagger}
  V^{\dagger}\) est inclus dans un cercle de centre (1,0) et de rayon
\(\delta\). En choisissant correctement \(\delta\) on s'assure de ne pas
couper l'axe \(\mathbb{R}_-\).
\end{itemize}

On voit donc que sous une condition on peut s'assurer de la définition
correcte du log. Cela n'est pas sans importance car si jamais il
advenait que des valeurs propres de l'opérateur se trouve en dehors de
la zone de \emph{sureté} alors il serait possible d'observer des
changements d'indices ne correspondant pas à une réalité physique.

\subsubsection{Pour une bande}
\label{sec:orga987827}
Introduisons maintenant l'indice de Bott d'une bande d'état propres
bornés par la fréquence \(\omega\) \textbf{dans le gap}.

On considère que chaque atome du réseau est identifié par ses
coordonnées cartésiennes \((x_i, y_j)\). On introduit alors les matrices
diagonales suivantes qui représentent les positons des atomes:

$$X_{ij} = \delta_{ij} x_i \quad \text{et}\quad Y_{ij} = \delta_{ij} y_i$$

\noindent puis on introduit les matrices exponentielles suivante, on
peut voir qu'en divisant par la longueur du réseau on s'assure d'avoir
des coefficients qui varient de 0 à 1:

\begin{align}
V_X = \text{exp}\left(\frac{2\pi i}{L_X}X\right) \quad V_Y = \text{exp}\left(\frac{2\pi i}{L_Y}Y\right)
\end{align}

\noindent À l'aide des états propres définis par:
\begin{align}
G\left|\psi_n\right > = \lambda \left|\psi_n\right >
\end{align}

\noindent on construit le projecteur \(P\) :

\begin{align}
P(\omega) = \sum_{\omega_n < \omega} \left |\psi_n\right >\left < \psi_n\right |
\end{align} 

Matriciellement on peut écrire en considérant que \(G = Q^\dagger D Q\) avec \(D = \text{diag}(\gamma_1, ..., \gamma_n)\) la matrice des valeurs propres:

\begin{align}
P(\omega)=Q^{\dagger}\left(\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
0 & \mathbbm{1}_{n}
\end{array}\right) Q
\end{align}


\noindent Puis on projette pour X et Y:

\begin{align}
\widehat{V_X} = P(\omega)V_XP(\omega) \quad \widehat{V_Y} = P(\omega)V_YP(\omega)
\end{align} 

\noindent Il est alors aisé de vérifier \cite{Hastings2009}  la \emph{quasi-commutativité} et la \emph{quasi-unitarité}  
\begin{align}
\left\|\left[\widehat{V}_{X}, \widehat{V}_{Y}\right]\right\| & \leq O\left(1/L_XL_Y\right) \\
\left\|\widehat{V}_{a} \widehat{V}_{a}^{\dagger}-\mathbbm{1}_{n}\right\| & \leq O\left(1/L_XL_Y\right) \quad a \in\{X,Y\}
\end{align}

\noindent Ainsi plus le réseau considéré est \textbf{grand} plus l'indice de Bott prend un sens
concret.

\noindent On peut finalement calculer:
\begin{align}
\boxed{C_B(\omega) = \frac{1}{2\pi}\text{Im}(\text{Tr}(\text{ln}(\widehat{V_Y}\widehat{V_X}\widehat{V_Y}^{\dagger}\widehat{V_X}^{\dagger})))}
\end{align}

\textbf{Remarque:} De par sa définition l'indice de Bott n'a de sens que au
sein d'un gap, calculer un indice de Bott en dehors du gap est possible
car on peut définir le projecteur pour une fréquence \(\omega\)
arbitraire mais sa signification est alors très incertaine. Cette
remarque aura son importance dans les calculs numériques qui vont suivre.

\subsubsection{Implémentation pratique}
\label{sec:orgabbda6d}
\indent Pour calculer l'indice de Bott on pourrait être tenté premièrement
d'utiliser la formule suivante: \footnote{preuve en annexe}

\begin{align}
\text{Tr}\; \log = \log \; \text{det}
\end{align}

\noindent comme de nombreux papiers le suggère \cite{equiv} pour éviter d'avoir
à travailler avec un log matriciel mais cela s'avère être une très
mauvaise idée numériquement parlant. En effet le calcul du déterminant
amène à des produits effectués sur un ensemble de nombres déjà
relativement faible. Par exemple pour un réseau de 72 atomes on
observe que certains éléments de \(V_X\) sont de l'ordre de
\(10^{-10}\). Le calcul du déterminant amènerait alors des résultats
intermédiares de l'ordre de \((10^{-10})^{36} = 10^{-360}\) ce qui est
inférieur à la précision autorisée par un \texttt{double} dans le standard
\emph{IEEE} \cite{IEEE}. 

Ceci étant dit la méthode la plus simple reste, comme suggéré dans le
papier de T.A. Loring \cite{Loring2010}, de diagonaliser la matrice
\(\widehat{V_Y}\widehat{V_X}\widehat{V_Y}^{\dagger}\widehat{V_X}^{\dagger}\)
en \(\text{diag}(\mu_1, ..., \mu_n)\) et de sommer les valeurs propres:

\begin{align}
\boxed{C_B(\omega) = \frac{1}{2\pi}\text{Im}\left(\sum_i \text{ln}(\mu_i)\right)}
\end{align}
C'est cette méthode que j'ai implémentée.

\subsubsection{Pertinence de ce paramètre}
\label{sec:org21d716a}

On peut calculer l'indice de Bott (voir figure \ref{bott}) pour différentes valeurs de
\(\Delta_B\) et \(\Delta_{AB}\), on obtient une figure très proche de
celle obtenue avec l'indice de Chern qui met en évidence la présence
d'un gap topologique et d'un gap trivial.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig/bott_map1.png}
\caption{Indice de Bott pour $\Delta_B$ et $\Delta_{AB}$ variables.}
\label{bott}
\end{figure}

Une explication que l'on peut apporter pour expliquer que la carte
n'est pas une copie identique de la carte de Chern est que l'indice de
Bott se définit pour une fréquence précise au sein du gap, or le gap
se rétrécit et se décale parfois quand \(\Delta_B\) et \(\Delta_{AB}\)
varient. Il est possible que des fois on ne soit pas au sein du gap
quand l'indice de Bott est calculé ce qui peut amener à un résultat
faux. Il est également possible que le réseau choisit ici soit trop
petit pour avoir un résultat parfait, la résolution en valeurs propres
étant alors trop faible, de petits gaps ne correspondant à rien de
physique sont alors créés. Cependant le temps de calculs étant
proportionnel à \(N_{\text{atoms}}^3\) il devient très vite difficile de
calculer ce type de carte pour un réseau plus grand.

\section{Ajout du désordre}
\label{sec:org1c0dea4}
On se place désormais dans le cas d'un réseau désordonné, c'est à dire
un réseau ou chaque site est déplacé par rapport à sa position
d'origine d'une distance \(\delta r \in [0;Wa]\) et dans une direction
aléatoire définie par un angle \(\delta \phi \in [0;2\pi[\).  Le
paramètre \(W > 0\) permet de controler le désordre introduit.



\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{fig/hex_rand_2.png}
\caption{Réseau d'atomes hexagonal perturbé}
\label{hex_r}
\end{figure}


\subsection{Densité d'état}
\label{sec:orgf186d82}
On peut retracer la densité d'état en introduisant cette fois le
désordre. On observe bien que le gap induit par la champ magnétique ou
par la différenciation des sites se ferme progressivement. Pour mettre
encore plus en évidence cette fermeture on peut tracer la densité
d'état comme une fonction du désordre \textbf{et} de la fréquence
\(\text{DOS}(\omega, r)\). Pour représenter graphiquement cette fonction on
peut utiliser une carte de couleur (voir figures \ref{ferme_gap} \ref{ferme_gap2}).

\begin{figure*}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=10cm]{fig/B0AB0N6.png}
  \caption{Système sans gap}
\label{pas_gap}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=10cm]{fig/B12AB0N6.png}
  \caption{La présence du champ magnétique ouvre un gap visible dans les cartes DOS et IPR, la carte Bott permet de déterminer que ce gap est topologique. L'augmentation du désordre ferme ce gap.}
\label{ferme_gap}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=10cm]{fig/B0AB12N6.png}
  \caption{En différenciant sites A et sites B on ouvre un gap visible dans les cartes DOS et IPR, on observe rien dans la carte Bott, preuve que ce gap est trivial.  L'augmentation du désordre ferme ce gap.}
\label{ferme_gap2}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=10cm]{fig/B-12AB0N6.png}
  \caption{Avec un champ magnétique négatif on ouvre un gap topologique, l'indice de Bott vaut désormais 1.}
\label{ferme_gap3}
\end{figure*}

Le gap est ainsi mis en évidence et sa fermeture par ajout du désordre
apparaît claire. Il est possible de réaliser plusieurs itérations de
cette carte et de moyenner les cartes obtenus pour \emph{lisser} les
imperfections dus au désordre et faire apparaître certains effets de
façon plus nette comme sur la figure \ref{bande}. Cependant cela
demande un important temps de calcul. À titre d'exemple: pour un
réseau d'environ 1000 atomes, plusieurs jours de calculs sur un
cluster de 32 coeurs sont nécessaires pour calculer 10 cartes.


 \begin{figure*}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=10cm]{fig/bande.png}
  \caption{Carte d'indice de bott pour un nombre croissant de réalisation. On voit les bords du gap se dessiner plus nettement. Plusieurs jours sont nécessaires pour ce calcul.}
\label{bande}
\end{figure*}


Bien que plus difficile à calculer l'indice de Bott est assez fiable
\textbf{au sein du gap} et ne présente que peu de variations. Il s'agit en
effet d'une donnée \textbf{topologique}, l'indice de Bott ne peut prendre que
des valeurs entières, ce qui le rend robuste pour l'étude d'un système
désordonné. Néanmoins l'indice de Bott ne prend son sens que lorsque le
projecteur est défini au sein du gap. Ce n'est donc pas une donnée
utile pour mesurer avec précision les bords du gap. L'indice de Bott
renseigne donc sur le type de gap (topologique ou trivial) là ou la
densité d'état ne laissait pas apparaître de différence.

Sur les cartes présentées sur les figures \ref{pas_gap}
\ref{ferme_gap} \ref{ferme_gap2} et \ref{ferme_gap3} on peut voir la
comparaison Bott/DOS/IPR les lignes blanches indiquent l'endroit ou le
gap doit théoriquement s'ouvrir et se fermer. On observe sur ses
figures que le gap topologique survit à un désordre même important (25
\%). On peut également observer des états présents dans la DOS, ces
états correspondent aux états de bords. On peut voir qu'ils survivent
au désordre, on peut encore les distinguer pour 15\% de désordre dans
la figure \ref{ferme_gap} par exemple.


\subsection{Ouverture d'un gap}
\label{sec:org794f7e6}
On cherche à observer l'ouverture d'un gap topologique du au
désordre. On appelle ce phénomène \textbf{isolant topologique d'Anderson}
\cite{anderson1958} \cite{anderson}. Quand le désordre augmente les
interférences peuvent complètement supprimer la possibilité
pour les atomes d'êtres excités par des photons dont la fréquence se
situe dans certaines plages de valeurs.

Pour espérer voir un gap s'ouvrir on se place dans une configuration
ou il est initialement fermé. Par exemple pour \(\Delta_B = \Delta_{AB}
= 5\), on lance des simulations pour parcourir l'espace
fréquence/désordre. On remarque une \emph{tâche} dans la carte de Bott \ref{bott_B5AB5}.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{fig/gapB5AB5.png}
\caption{L'indice de Bott change de valeur quand le désordre augmente}
\label{bott_B5AB5}
\end{figure}


Cependant une augmentation du nombre d'atomes semble faire disparaître
cette \emph{tâche}. Au delà d'un certain pourcentage de désordre plus rien ne
semble se passer. Cela est normal car le réseau ne contient plus de
motif reconnaissable: il s'agit d'un ensemble de point aléatoirement
disposés.


\subsection{Discrimination sites A / sites B}
\label{sec:org224e6ec}
On s'inspire ensuite des travaux de \emph{Liu et al} \cite{liu2020}. Dans
ce papier l'auteur et son équipe considèrent non pas des sites
localisés pontuellement mais de petis cylindres entourés par des
prismes. Ce sont ensuite ces prismes qui tournent autour du cylindre
pour ajouter du désordre au système. Pour s'inspirer de cette façon de
faire on peut ne perturber \textbf{qu'un} type de sites sur les deux. Ainsi
même pour un désordre important un semblant de réseau persiste. En
procédant de cette façon on obtient une zone où \(C_B\ne 0\)  bien plus persistante et
qui ne s'efface pas quand la dimension de l'échantillon augmente comme
on peut le voir que la figure \ref{bott_B5AB5_b}.



\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{fig/sitesB_Ngrowing.png}
\caption{On distingue plus nettement une zone ou l'indice de Bott change de valeur quand seuls les sites du sous-réseau $B$ sont perturbés.}
\label{bott_B5AB5_b}
\end{figure}


Cependant il ne s'agit pas à proprement parler d'un gap car la carte
DOS ne montrent rien.  Que signifie donc cette zone ou l'indice de
Bott change de valeur ? À ce stade il est difficile d'en dire beaucoup
plus. L'augmentation du nombre d'atomes ne semble pas la corroder ce
qui laisse penser qu'il ne s'agit pas d'un effet de taille finie. Il
est peu probable qu'il s'agisse d'un artefact de calcul car l'indice
de Bott prend bien une valeur entière. On peut s'intéresser au sens
que prend l'indice de Bott en dehors de tout gap: jusqu'ici on avait
observé de façon empirique qu'en dehors d'un gap l'indice de Bott
valait toujours 0. Existe t-il d'autres situations où l'indice de Bott
peut changer de valeur sans qu'il y ait là une manifestation d'un
phénomène physique ? Il est également envisageable qu'un gap soit bien
présent mais masqué dans la DOS et l'IPR par des états de bords qui ne
seraient pas présent dans un système infini. Malgré des calculs pour
des nombres d'atomes assez élevé (voir figure \ref{4jours}) on ne voit
pas apparaître ce gap. Il faudrait trier les états de bords et tracer
une carte sans ses derniers. Des tentatives ont été effectuées mais
n'ont pas abouties.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig/tache.png}
\caption{On continue d'observer une zone ou $C_B \ne 0$ dans la carte d'indice de Bott mais rien n'apparaît dans celle de la densité d'état. Temps de calcul: 4 jours.}
\label{4jours}
\end{figure}


\section{D'autres formes de réseau}
\label{sec:orgdb6ff64}

La présence d'états dans le gap est un des problèmes les plus gênant
dans notre étude.  On pourrait penser à première vue qu'il s'agit d'un
effet de taille finie mais une augmentation du nombre d'atomes ne
diminue pas leur nombre. Peut-être que le problème vient en fait de la
forme de l'échantillon, si l'on observe attentivement la découpe on
peut voir que les bords ne sont pas les mêmes. Les bords droite gauche
sont dénommés dans la littérature bords \emph{arm-chair} et sont différents
des bords haut et bas. Pour supprimer les états de bords dans le gap
il faudrait avoir des bords \emph{arm-chair} partout. Évidemment cela n'est
pas possible dans un échantillon rectangulaire.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{fig/asym.png}
\caption{Bords "arm-chair" à gauche et à droite, "bearded" en haut et en bas.}
\end{figure}

\subsection{Hexagone}
\label{sec:orgefa6a11}
On commence par tenter de reprendre les calculs précédent dans un
échantillon de forme hexagonale. La découpe est moins aisée que dans le
cas rectangulaire et il est beaucoup plus difficle d'anticiper le
nombre d'atomes présent dans l'hexagone.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig/m8_modified.png}
\includegraphics[scale=0.5]{fig/parall.png}
\caption{Échantillons en forme d'hexagone et de parallélogramme.}
\label{hex_parall}
\end{figure}


Cependant on arrive à se débarasser complètement des états de bords
dans le cas du gap trivial \ref{dos_parall} mais quelques états
subsistent dans le gap topologique (voir figure \ref{dos_parall2}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{fig/hist_B0AB12.png}
\includegraphics[width=8cm]{fig/hex_B0AB12.png}
\caption{Densité d'état dans un échantillon de forme carré à gauche, de forme hexagonale à droite.}
\label{dos_parall}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{fig/hist_B12AB0.png}
\includegraphics[width=8cm]{fig/hex_B12AB0.png}
\caption{Densité d'état dans un échantillon de force carré à gauche, de forme hexagonale à droite.}
\label{dos_parall2}
\end{figure}

Une fois le code écrit on se rend compte d'un problème dans
l'implémentation de l'indice de Bott: quelle longueur caractéristique
d'échantillon faut-il prendre ? L'indice de Bott est correctement
défini pour un rectangle mais pas pour un hexagone régulier.

\subsection{Parallélogramme}
\label{sec:org24ede29}

Pour parer ce à problème on peut tenter de prendre une forme
d'échantillon en parallélogramme comme sur la figure \ref{hex_parall},
ainsi on a bien des bords \emph{arm-chair} partout et on peut alors essayer
de définir l'indice de Bott à l'aide des deux longueurs
caractéristiques d'échantillon que sont les côtés du
parallélogramme. Toutefois cette définition, bien que meilleure, n'est
pas non plus tout à fait satisfaisante, les valeurs que l'on obtient
pour l'indice de Bott dans ce réseau ne correspondent pas partout à
celles obtenues pour le réseau carré.

À l'avenir il serait bon de tenter de filtrer précisément les états de
bords pour les faire disparaître des cartes. Cela nous permettra alors
peut-être d'oberver le TAI. Une autre stratégie que j'ai testé sans
obtenir des résultats différents de ceux présentés ici est de
perturber l'hamiltonien non pas par les sites mais directement via la
valeur \(\Delta_{AB}\). Il serait également bon de s'interroger sur le
sens profond de l'indice de Bott est sur ses liens avec l'indice de
Chern afin de mieux comprendre son comportement.



\section{Conclusion}
\label{sec:orgc4f2513}
\subsection{Sur la physique}
\label{sec:org3c74f19}

À l'issue de ce stage nous avons pu étudier l'effet de la \textbf{brisure de
symétrie par renversement du temps} ou par \textbf{inversion des sites} sur
un \textbf{réseau d'atomes hexagonal.} Cette étude a permis de mettre en
évidence l'ouverture de \textbf{deux} types de gap (topologique et trivial)
par brisure de ces symétries ainsi que la fermeture de ces gaps par
augmentation du désordre dans l'échantillon. On note que le gap
subsiste, dans le cas topologique, jusqu'à des valeurs de désordre
avoisinant les \textbf{25\%}. Nous n'avons cependant pas été en mesure
d'observer une ouverture de gap par le désordre (phénomène connu sous
le nom de \textbf{d'isolant topologique d'Anderson}) mais l'apparition d'une
zone ou l'indice de Bott change de valeur laisse à penser que ce gap
pourrait bel et bien exister, \textbf{caché par les états de bords}. Nous avons
alors tenté de nous débarasser du mieux que possible de ces états de
bords en tentant de nouvelles formes d'échantillon, une stratégie qui
a été fructueuse pour obtenir enfin un gap parfait dans le cas
trivial, cela n'a en revanche pas suffit pour observer le TAI.
\subsection{Sur le reste}
\label{sec:org081a7d4}
   Ce stage a également été l'occasion d'écrire une
vaste bibliothèque de fonctions permettant de calculer indices de
Bott, IPR, DOS sur des réseaux variés. Le code est optimisé pour
fonctionner sur des ordinateurs multi-coeurs (parallélisation). Il est
en capacité de générer de lui-même un réseau hexagonal dans un
échantillon de forme rectangulaire et peut charger n'importe quel
réseau depuis un fichier au format \texttt{csv}.

Dans une démarche de partage de la connaissance, j'ai profité de ce
stage pour rédiger l'article de vulgarisation suivant sur
l'encyclopédie en ligne \textbf{wikipédia}:
\begin{itemize}
\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Indice\_de\_Bott}{Indice de Bott}
\end{itemize}

L'ensemble des codes écrit et utilisés dans ce stage sont disponibles
sur ma page \href{https://gitlab.com/starcluster}{gitlab} personnelle. De nombreuses autres ressources,
brouillons, etc \ldots{} sont disponibles \href{https://starcluster.gitlab.io/daily-report-internship-2021/daily\_report.html}{ici}.

Le code écrit dans ce stage se veut le plus général que possible il
est donc réutilisable par quiconque voudrait travailler sur ce
sujet. 
\begin{center}
---
\end{center}
Je suis l'auteur de toutes les figures à l'exception de \ref{avenir} et \ref{chern}
\section{Remerciements}
\label{sec:org6a048a0}
\noindent
\textbf{Sergey Skipetrov} : pour son encadrement, sa motivation et ses
réponses à mes nombreuses questions.

\noindent
\textbf{Jean-Daniel Dubois} : pour son aide apportée dans la compréhension des calculs
 parallélisés et l'optimisation de mon code.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{refs_short}

\section*{Annexes}
\label{sec:org4daa362}
\subsection*{Preuves}
\label{sec:org5006865}
On souhaite ici prouver que pour toute matrice \(M \in
   \mathcal{M}_n(\mathbb{C})\) on a: \[ \fbox{\text{ln}(\text{det}(M)) =
   \text{Tr}(\text{ln}(M))} \] On suppose \(M\) diagonalisable: \(MP = PD\)
avec \(P\) inversible. On peut écrire : \(M = PDP^{-1}\).  Donc:
    \begin{align*} \text{ln}(\text{det}(M)) &= \text{ln}(\text{det}(D)) \\
&= \text{ln}\left(\prod_{i=1}^nd_i\right) \\
&= \sum_{i=1}^n\text{ln}(d_i)\\
&= \text{Tr}(\text{ln}(D))\\
&= \text{Tr}(\text{ln}(PDP^{-1}))\\
&= \text{Tr}(\text{ln}(M))
 \end{align*}
Pour une matrice \(M\) non diagonalisable on peut utiliser le résultat
suivant concernant \(\mathcal{D}_n(\mathbb{C})\) l'ensemble des matrices
diagonales:
\begin{center}
\fbox{ $\mathcal{D}_n(\mathbb{C})$ est dense dans $\mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ }
\end{center}
et conclure par continuité des applications \(\phi_1(M) \mapsto
\text{ln}(\text{det}(M))\) et \(\phi_2(M) \mapsto
\text{Tr}(\text{ln}(M))\). Rappelons en effet que:

\begin{center}
\fbox{ Si $X$ est dense dans $G$ et que $\phi_1$ et $\phi_2$, applications continues, coïncident sur $X$ alors $\phi_1 = \phi_2$}
\end{center}
On a donc prouvé l'égalité voulue.


\subsection*{Galerie}
\label{sec:orgabc087b}
      \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=18cm]{fig/B7AB2N6.png}
\caption{Une autre carte montrant un gap topologique. On voit que l'indice de Bott ne change de valeur que bien après la frontière théorique du gap. Cela vient du fait que l'indice de Bott ne peut changer de valeurs que si un nouvel état est ajouté au projecteur. Or cet état n'est pas nécessairement situé près des bords du gap.}
\label{gen}
\end{figure}

   \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{fig/im_hex1.png}
\includegraphics[width=5cm]{fig/im_hex2.png}
\includegraphics[width=5cm]{fig/im_hex3.png}
\caption{Cartes d'intensité pour des réseaux de formes hexagonales. À gauche en dehors du gap, au centre et à droite dans le gap. $\Delta_B = 12, \Delta_{AB} = 0, N_{\text{atoms}} = 192$}
\label{gen2}
\end{figure}
   \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{../gap_map2.png}
\caption{Tentative de mesure de la largeur du gap en fonction des paramètres $\Delta_B$ et $\Delta_{AB}$. La mesure est compliquée à cause des états de bord présent dans le gap. }
\end{figure}

   \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{../corr_comp.png}
\caption{Ici on trace la corrélation d'une fonction d'onde avec sa version perturbée. On peut voir que le gap topologique résiste mieux au désordre.}
\end{figure}

   \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{../bandes_ipr2.png}
\caption{On trace ici l'IPR pour une bande de fréquence seulement avec $W=0$, on observe que l'IPR est plus élevé pour les états de bords dans un gap topologique que dans un gap trivial.}
\end{figure}




\newpage
\subsection*{Codes}
\label{sec:org146a114}

Quelques exemples d'utilisation du code:

Afficher l'aide:
\begin{verbatim}
$ ./honeycomb -h
  Usage: ./honeycomb <option(s)>
  Options:
	  -h,--help		 Show this help message
	  -v,--verbose		 Verbose mode
	  -o,--output 		 To specify a directory in ../data
	  -t,--num_threads 	 To specify the number of threads


	  -N 			 Number of atoms is 2*N*N
	  -a 			 Step of the network
	  -r 			 Randomize the network (0--100%)
	  --delta_B 		 Magnetic field.
	  --delta_AB 		 Difference between sites A and B
	  --omega 		 Specify omega for bott index and intensity map
	  --omega_r 		 Bounding of the omega/r map and step, no intensity map is done
	  --bott_map 		 Bounding of the bott_map and step, no intensity map is done
	  --N_batch 		 Number of map created, only if --omega_r or --bott_map activated
	  --corr 			 Compute correlation for increasing disorder

\end{verbatim}

Génèrer les cartes de Bott/IPR/DOS (voir galerie):
\begin{verbatim}
./honeycomb -N 6 --omega_r -10,22,1,0,30,1 --N_batch 10 -t 4 --delta_B 7 --delta_AB 3
\end{verbatim}

Génèrer les cartes d'intensité pour un réseau hexagonal (\texttt{hex.dat} est un fichier \texttt{csv} avec les coordonnées du réseau hexagonal):
\begin{verbatim}
./parall -f hex.dat --delta_B 0 --delta_AB 12 -r 0
\end{verbatim}

Un extrait de code qui calcule l'indice de Bott:
\footnotesize
\begin{minted}{c++}
     #include "bott.h"

  void computeUXUY(MatrixXcd *UX, MatrixXcd *UY, Vector2d *hexlattice, int N_atoms){
  /** Calcul des matrices exponentielles des coordonnées du réseau **/  
      double Lx, Ly;

      Lx = hexlattice[N_atoms-1](0) - hexlattice[0](0);
      Ly = hexlattice[N_atoms-1](1) - hexlattice[0](1);

      MatrixXd X(N_atoms, N_atoms), Y(N_atoms, N_atoms);
      for(int i = 0; i < N_atoms; i++){
	X(i,i) = hexlattice[i](0);
	Y(i,i) = hexlattice[i](1);
      }
      for(int i = 0; i < N_atoms; i++){
	complex<double> ex = 0, ey = 0;
	ex = cos(2*M_PI*X(i,i)/Lx) + 1.0id*sin(2*M_PI*X(i,i)/Lx);
	ey = cos(2*M_PI*Y(i,i)/Ly) + 1.0id*sin(2*M_PI*Y(i,i)/Ly);
	(*UX)(i,i) = ex;
	(*UY)(i,i) = ey; 
      }
    }

  void computeVXVY(MatrixXcd *UX, MatrixXcd *UY, MatrixXcd *VX, MatrixXcd *VY, MatrixXcd *Q, int N_atoms){
  /** Calcul des matrices VX chapeau et VY chapeau à l'aide de la matrice Q qui contient les vecteurs propres **/
	complex<double> coeff_x = 0, coeff_y = 0;

	for(int m = 0; m < 2*N_atoms; m++){
	  for(int n = 0; n < 2*N_atoms; n++){
	    coeff_x = 0; coeff_y = 0;
	    for(int alpha = 0; alpha < N_atoms; alpha++){
	      coeff_x += (conj((*Q).col(m)(2*alpha))*(*Q).col(n)(2*alpha) +
                          conj((*Q).col(m)(2*alpha+1))*(*Q).col(n)(2*alpha+1))*(*UX)(alpha, alpha);
	      coeff_y += (conj((*Q).col(m)(2*alpha))*(*Q).col(n)(2*alpha) +
                          conj((*Q).col(m)(2*alpha+1))*(*Q).col(n)(2*alpha+1))*(*UY)(alpha, alpha);
	    }
	    (*VX)(m,n) = coeff_x;
	    (*VY)(m,n) = coeff_y;
	  }
	}
    }
    double bott(double *freqs, double omega, MatrixXcd *VX, MatrixXcd *VY){
    /** On calcule l'indice de Bott pour une fréquence donnée, les
      matrices VX et VY sont calculés à part afin d'optimiser le
      temps de calcul dans le cas ou on calcule une carte par exemple**/

      int k = 0; MatrixXcd
      VXk(k,k), VYk(k,k);

      while(freqs[k] < omega)
	k++;

      VXk = (*VX).block(0,0,k,k);
      VYk = (*VY).block(0,0,k,k);

      ComplexEigenSolver<MatrixXcd> eig(VXk*VYk*VXk.adjoint()*VYk.adjoint(), false);
      complex<double> Tr = 0;
      for(int i = 0; i < eig.eigenvalues().rows(); i++){
	Tr += log(eig.eigenvalues()(i));
      }
      double to_ceil = imag(Tr)/2/M_PI;
      if (abs(to_ceil) < 1e-6) return 0;
      else return to_ceil;
    }
\end{minted}
Tout les autres codes sont disponibles sur ma page \href{https://gitlab.com/starcluster/honeycomb-lattice-of-atoms}{gitlab}.
\end{document}
